\sloppy
\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}

\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Metodologi penelitian merupakan analisis teoritis dengan melakukan pendekatan mengenai suatu cara atau metode. Melakukan serangkaian cara atau langkah untuk memecahkan suatu masalah dengan berdasarkan pada data yang didapat dari hasil pada sebuah penelitian. Penelitian ini merupakan suatu inovasi yang sistematis untuk meningkatkan sejumlah pengetahuan, juga merupakan suatu usaha yang sistematis dan terorganisir untuk mengetahui masalah tertentu yang memerlukan jawaban \cite{juliansyah2016metodologi}.

Dalam penelitian ini, diperlukan adanya metode yang sistematis sehingga penelitian dapat berjalan sesuai dengan yang diharapakan. Metode penelitian pengujian alat dengan cara memonitoring penggunaan pintu dalam kegiatannya. Alur metodologi penelitian dapat dilihat pada Gambar \ref{diagram}, yaitu sebagai berikut:

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/diagram.png}
    \caption{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
    \label{diagram}
\end{figure}

Berdasarkan Gambar \ref{diagram}, metode penelitian tidak jauh dari perancangan alat, analisis permasalahan, pengembangan sistem dan perakitan alat, mengumpulkan kebutuhan sistem ataupun alat, kemudian mencoba alat perakitan, membangun \textit{web service} untuk dapat memonitoringnya, mengkodekan sistem yang akan dipakai untuk pengujian sistem, serta evaluasi sistem untuk mengevaluasi keseluruhan metode dalam perancangan dan memonitoring. Digabungkan dengan metode pada akhir hasil yaitu mengambil kesimpulan.

\section{Tahapan-Tahapan Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\subsection{Identifikasi Masalah}
\begin{raggedright}
Tujuan	:	Mengidentifikasi permasalahan yang terjadi di Laboratorium IRC

Masukan	:	Data primer

Metode	:	Pengumpulan data

Keluaran	:	Rumusan masalah terkait tentang data primer
\end{raggedright}

Pada tahap ini penulis akan mengumpulkan kebutuhan informasi dan data sebanyak-banyaknya yang diperlukan dalam mengembangkan sistem dan perakitan alatnya. Adapun keluaran dari tahap ini adalah:
\begin{enumerate}
\item Ruang Lingkup : Pada penelitian ini hanya membahas perakitan alat dan membangun sistem dari Arduino melalui webservicenya dengan menggunakan \textit{python}.
\end{enumerate}

\subsection{Membangun Sistem dan Perakitan Alat}
\begin{raggedright}
Tujuan	: Mengidentifikasi kebutuhan data ke dalam membangun sistem

Masukan	: Data primer

Metode	: Studi Pustaka

Keluaran : Perancangan sistem
\end{raggedright}

Pada tahap ini akan mengidentifikasi kebutuhan data ke dalam perancangan sistem, untuk memberikan gambaran perancangan sistem pada pemilik KTP melalui data primer dan sekunder, untuk mengumpulkan kebutuhan dari sistem dan perancangan alat yang akan digunakan.

% \subsection{Membangun Sistem dan Perakitan Alat}
% \begin{raggedright}
% Tujuan	: Mengidentifikasi kebutuhan data dalam perakitan alat

% Masukan	: Data primer

% Metode	: Studi Pustaka

% Keluaran : Perancangan sistem dan Perakitan Arduino
% \end{raggedright}

% Pada tahap ini akan mengidentifikasi kebutuhan data ke dalam perancangan sistem, untuk memberikan gambaran perancangan sistem pada pemilik KTP melalui data primer dan sekunder, untuk mengumpulkan kebutuhan dari sistem dan perancangan alat yang akan digunakan.

% \subsection{Mengumpulkan Kebutuhan Sistem}
% \begin{raggedright}
% Tujuan : Mengevaluasi data data yang dipakai dari perancangan sistem.

% Masukan	: Data primer

% Metode : Observasi

% Keluaran : Percobaan Alat yang sudah dibangun
% \end{raggedright}

% Pada tahap ini, kebutuhan sistem yang dipakai akan digunakan untuk percobaan alat yang telah dibuat maupun dirangkai. Jika sudah sesuai dan berhasil, maka akan dilanjutkan ke tahap selanjutnya, tetapi jika tidak maka akan diperbaiki dengan mengulang ke tahap-tahap sebelumnya.

\subsection{Membangun \textit{Webservice}}
\begin{raggedright}
Tujuan : Membuat \textit{webservice} dari perancangan sistemdan perakitan Arduino.

Masukan	: Data primer

Metode : Observasi, \textit{Python}, Arduino

Keluaran : Pengkodean sistem
\end{raggedright}

Pada tahap ini akan mengevaluasi perakitan alat dan perancangan webservice yang sudah dibangun. Jika sudah sesuai maka akan dilanjutkan ke tahap selanjutnya. Jika tidak, maka \textit{webservice} diperbaiki dengan mengulang ke tahap-tahap sebelumnya.

\subsection{Pengkodean Sistem}
\begin{raggedright}
Tujuan : Menerjemahkan hasil pembuatan \textit{webservice} ke dalam bahasa pemrograman

Masukan : Data Sekunder

Metode : \textit{Restfull}

Keluaran : \textit{Python}
\end{raggedright}

Pada tahap ini akan menghasilkan evaluasi \textit{webservice} ke dalam bahasa pemrograman untuk membangun sistem. Pengkodean dilakukan menggunakan bahasa pemrograman \textit{python} dalam memonitoring data pemakaian Laboratorium IRC.

\subsection{Pengujian Sistem}
\begin{raggedright}
Tujuan : Menguji sistem untuk menemukan kekurangan dari membangun sistem 

Masukan	: Data sekunder

Metode : \textit{Python}

Keluaran : Pengujian sistem
\end{raggedright}

Pada tahap ini adalah pengujian sistem untuk menemukan kekurangan dari sistem yang telah dibangun dengan menggunakan \textit{python}, sehingga sistem tersebut bisa diperbaiki.


\subsection{Evaluasi Sistem}
\begin{raggedright}
Tujuan : Mengevaluasi sistem

Masukan	: Data sekunder

Metode : \textit{Python}, \textit{Arduino}

Keluaran : Hasil evaluasi perakitan dan pembuatan webservice
\end{raggedright}

Pada tahap ini akan didapatkan hasil evaluasi terhadap sistem dan alat yang telah dibangun, apakah sistem yang dibangun sudah sesuai dengan masalah pada penelitian ini. Jika belum maka sistem akan direvisi kembali ke tahap pengkodean dan pengujian sistem.


\subsection{Penggunaan Sistem}
\begin{raggedright}
Tujuan	: Menggunakan sistem yang sudah siap untuk digunakan pengguna

Masukan	: Data primer, data sekunder

Metode : \textit{Arduino}, \textit{Python}

Keluaran : Hasil akhir pembuatan sistem

\end{raggedright}

Tahapan ini merupakan tahapan akhir dari pembuatan sistem dan perakitan Arduino. Pada tahap ini sistem yang dibangun sudah siap untuk digunakan maupun dipakai pada Laboratorium di IRC.
